\begin{center}
	\large{\textbf{\textcolor{black}{Integración de subsistemas para el prototipo de EAMMRA.}}}\\
	\vspace{1pc}
	\textcolor {black}{Mariano CINQUINI, Patricio BOS, Igor PRARIO y Rui MARQUES ROJO}
\end{center}

\bigskip
	\begin{center}
		\textcolor{black}{\textbf{RESUMEN}}	
	\end{center}
	\begin*
		\indent
		\textit{En este informe técnico se presenta la integración de cinco subsistemas para el prototipo de  Estación Autónoma Marítima para el Monitoreo de Ruido Ambiente (EAMMRA), en el marco del proyecto de I+D PIDDEF 32/14 del Ministerio de Defensa.  Los subsistemas que se integran son: alimentación, control, procesamiento, adquisición y sensores. Se documentan sus principales características y se describen las interfaces físicas y lógicas entre subsistemas. Asimismo, se hace una descripción funcional del ciclo de trabajo de la estación a cargo de los subsistemas de control y procesamiento. Finalmente, se incluyen pruebas preliminares de laboratorio para evaluar el desempeńo del sistema integrado en su conjunto. }
	\end*



\bigskip
	\begin{center}
		\textcolor{black}{\textbf{ABSTRACT}}
		\end{center}
			\begin*
			\indent
		\textit{In this technical report the integration of five subsystems for the prototype of the Autonomous Maritime Station for Environmental Noise Monitoring (EAMMRA) is presented, within the framework of the R\&D project PIDDEF 32/14 of the Ministry of Defense. The integrated subsystems are: power, control, processing, acquisition and sensors. Their main characteristics are documented and the physical and logical interfaces between subsystems are described. Likewise, a functional description of the work cycle of the station in charge of the control and processing subsystems is made. Finally, preliminary laboratory tests are included to evaluate the performance of the integrated system as a whole.}        
	\end*

\clearpage